# რას ნიშნავს „ღია წყარო“?

## Open Source Software - OSS

"Open Source" ინგლისურიდან პირდაპირ (და თან კარგად) ითარგმნება როგორც „ღია წყარო“. გამოიყენება ძირითადად კომპიუტერულ პროგრამებზე საუბრისას. როგორც ალბათ მოგეხსენებათ აპლიკაციების შექმნისას იწერება კოდი (წყარო), რომელიც შეიძლება იყოს ღია (თუ ყველას შეუძლია ამ კოდის ნახვა) და ასევე შეიძლება იყოს დახურული (რომლის ნახვაც ყველას არ შეუძლია).

## Free and Open Source Software - FOSS

„თავისუფალი და ღია წყაროს მქონე კომპიუტერული პროგრამა“ ნიშნავს რომ წყარო არა მხოლოდ ღიაა, არამედ აიძულებს რომ ამ წყაროს გამომყენებელი სხვა კომპიუტერული პროგრამების წყაროც ღია და თავისუფალი უნდა იყოს - არ აძლევს უფლებას შთამომავალ კომპიუტერულ პროგრამებს წყარო დახურულობის უფლებას.

## Free/Libre and Open Source Software - FLOSS

